\chapter{Vorbereitende "Anderungen der Ossobook-Software}
\label{vorbereitend}

Bevor in Kapitel \ref{fundierung} der eigentliche Synchronisationsvorgang im neuen Ossobook-System erl"autert wird, gibt dieses Kapitel einen Einblick in allgemeine, neue Aspekte der Ossobook-Datenbanken und -Software. Dabei besch"aftigt sich der erste Teil, Abschnitt \ref{allgemein}, zun"achst mit der neuen Programmstruktur der Software. Anschlie"send wird im zweiten Abschnitt \ref{rechte-db} auf die Umsetzung der in Kapitel \ref{aufgabe} geforderten Rechte eingegangen, wobei auch die am Datenbankschema vorgenommenen "Anderungen und implementierten Erweiterungen der Software vorgestellt werden.

Insgesamt ist dieses Kapitel somit f"ur alle Ossobook-Systemadministratoren und -Softwareentwickler relevant.

\section{Allgemeine Implementierungsaspekte der \mbox{Ossobook-Software}}
\label{allgemein}

F"ur die Implementierung der Rechteverwaltung und Synchronisation mussten an der Ossobook-Software eine ganze Reihe von Anpassungen vorgenommen werden. So wurde z.B. die gesamte Programmstruktur an die neuen Aufgaben adaptiert. Abschnitt \ref{pakete} gibt deswegen einen kurzen Einblick, wie die einzelnen Pakete der Software zusammenh"angen und welche Aufgaben sie erf"ullen. 

Eine der wichtigsten Umstrukturierungen bildete die Kapselung der Datenbankanfragen in einem eigenen Paket. Diese Paket "`sqlQueries"' wird in Abschnitt \ref{sqlQueries} genauer betrachtet. Damit vermitteln die ersten beiden Abschnitte einen ersten Einblick in die Programmerweiterungen und richten sich deswegen besonders an die Ossobook-Software-Entwickler.

Bereits in der alten Ossobook-Version musste der Client die Verbindungsdaten zur globalen Datenbank aus der Datei "`ossobookDBConfig.txt"' auslesen. Auch in der neuen Version braucht er diese, zus"atzlich sind jedoch einige weitere Dateien notwendig. Die Verwendung und der Inhalt der einzelnen Konfigurationsdateien werden in Abschnitt \ref{config} vorgstellt. Damit sollten diesen Abschnitt v.a. Ossobook-Administratoren lesen, die die Ossobook-Software auf dem Server und den (mobilen) Clients installieren wollen.

Voraussetzung f"ur die Umsetzung der Rechteverwaltung und damit zusammenh"angend f"ur die Synchronisation war, eine M"oglichkeit zu schaffen, die einzelnen User auf der globalen Datenbank zu authentifizieren. Das Ergebnis, die Relevanz f"ur die Nutzung der Datenbanken und die Auswirkungen auf die Funktionen "`Projekt "offnen"' bzw. "`Datenbanken synchronisieren"' kann in Abschnitt \ref{Login} nachgelesen werden, der damit sowohl f"ur den Ossobook-Administrator als auch -Entwickler relevant ist.


\subsection{Pakete und ihre Funktionen}
\label{pakete}

Neben der bisherigen Ossobook-Client-Software gibt es im neuen Ossobook-System eine Serverkomponente, die in Zusammenarbeit mit dem Client die Synchronisation der Datenbanken "ubernehmen muss. Hierf"ur musste ein neues Software-Programm geschrieben werden. Um verschiedene Methoden der bereits vorhandenen Client-Software verwenden zu k"onnen und trotzdem nur wenig Programme zu haben, wurde beschlossen, die Serverkomponente in die bisherige Client-Software einzubauen. Aus der bisherigen Ossobook-Client-Software wurde die Ossobook-Software, die entweder als Client oder als Server mithilfe der entsprechenden main-Methode gestartet werden kann. 

Passend zu den neuen Software-Funktionen wurde die Programmstruktur angepasst, um eine sp"atere Weiterentwicklung der Software zu erleichtern. Diese neue Struktur ist als UML-Diagramm in Abbildung \ref{fig:ossobook-uml}\footnote{Geringf"ugig ver"anderte Pakete wurden weggelassen.} dargestellt.
 
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics*[width=1\textwidth, viewport=8 270 568 568] {../Diagramme/SoftwareNeu/ossobook-uml.pdf}
	\caption{Pakete der neuen Ossobook-Software}
	\label{fig:ossobook-uml}
\end{figure}

Den Kern der Software bilden die zwei Pakete "`\textbf{client}"' und "`\textbf{server}"'. Der Client-Teil der Software l"auft lokal auf den mobilen Clients und hat neben der bereits in Kapitel \ref{client} beschriebenen Datenbankmanipulationsfunktion nun auch die Aufgaben, Schreib- und Leseberechtigungen f"ur ein Projekt entsprechend den W"unschen des Projektleiters anzupassen sowie auf dessen Wunsch die lokale Datenbank mit der globalen zu synchronisieren. Die Implementierungen der neu hinzugekommenen Funktionen werden in den Kapiteln \ref{rechte} bzw. \ref{fundierung} im Detail betrachtet.

~\\
Wie bisher wird der Client "uber die main-Methode der Klasse "`OssoBook"' gestartet. Diese gibt dann die Arbeit an den "`GuiControler"' des Pakets "`\textbf{controlers}"' weiter, der das "`OssobookHauptfenster"' aufbaut und anschlie"send auf Aktionen des Nutzers reagiert, die zun"achst die Funktionen "`Login"' und "`Projekt "offnen"' der Gui umfassen. Auf beide wird im Abschnitt \ref{Login} n"aher eingegangen.

~\\
Neben dem "`GuiControler"' enth"alt das Paket "`controlers"' noch den "`\textbf{Synchronizer}"'. Er dient als Kontrollkomponente der Synchronisation und ist das Verbindungsglied zwischen den Synchronisationsfenstern des Pakets "`\textbf{gui.""synchronization}"' und der eigentlichen Synchronisationsbearbeitung im Paket "`\textbf{synchronization}"'.

W"ahrend der Synchronisation kommuniziert der Client "uber RMI mit dem Serverteil der Ossobook-Software, der auf einem zentralen Server l"auft. Dieser Server wird "uber die main-Methode der Klasse "`Server"' gestartet und dient einzig der Synchronisation der lokalen Datenbanken mobiler Clients mit der globalen. Die "`Server"'-Klasse implementiert hierzu die Methoden des RMI-Interfaces "`ServerMethods"', die ein Client f"ur seine Synchronisationsanfrage aufrufen kann. Die eigentliche Abarbeitung einer Anfrage seitens des Servers erfolgt dann aber im Paket "`\textbf{synchronizationSteps}"'.

Bevor der Server eine Anfrage bearbeitet, "uberpr"uft er die Identit"at des Clients. Hierzu "ubertr"agt der Client seine in der Klasse "`\textbf{LoginData}"' gespeicherten Benutzernamen und sein Passwort verschl"usselt. Der Server entschl"usselt die Login-Daten mithilfe des Pakets "`\textbf{encryption}"', das im Abschnitt \ref{config} n"aher erl"autert wird. 

Nach erfolgreicher Anfragebearbeitung antwortet der Server dem Client entweder mit Objekten des Pakets "`\textbf{modell}"' oder einer bestimmten Dateiart, definiert durch die Klasse "`Logging"' des Pakets "`file"' (siehe unten). Ggf. muss der Server bei der Abarbeitung eine Konfliktmail verschicken, was mittels der Klassen des Pakets "`\textbf{mail}"' geschieht. 

~\\
Sowohl der Client als auch der Server brauchen Zugriff auf die Datenbank und auf verschiedene Konfigurationsdateien\footnote{Die einzelnen Konfigurationsdateien werden in Abschnitt \ref{config} vorgestellt.}. Deswegen nutzen beide die Pakete "`file"' und "`database"' des Pakets "`\textbf{communication}"'. F"ur das Lesen der Konfigurationsdateien wird die Klasse "`DbKonfiguration"' genutzt, w"ahrend der Verbindungsaufbau zur Datenbank  wie bisher "uber die Klasse "`DbVerbindung"' erfolgt.

Nach einem erfolgreichen Verbindungsaufbau stellen Client und Server Anfragen an die Datenbank, mit der sie verbunden sind. Diese SQL-Statements wurden aus dem bisherigen Code entfernt und in eigenen Klassen zusammengefasst, die sich im Paket "`\textbf{sqlQueries}"' befinden. Auf das Paket "`sqlQueries"' und seine Verwendung wird in Abschnitt \ref{sqlQueries} detailliert eingegangen.

W"ahrend der Datenbankanfragen kann es zu verschiedenen Fehlern kommen. Diese werden im Paket "`\textbf{exception}"' definiert und k"onnen, visualisiert durch JOptionPanes, an den Nutzer weitergegeben werden.


\subsection{Das Paket "`sqlQueries"'}
\label{sqlQueries}

In der alten Ossobook-Version wurden alle Datenbankanfragen direkt in den Methoden gestellt, in denen sie gebraucht wurden. D.h. es gab keine Funktionstrennung der einzelnen Pakete nach dem Model-View-Control-Paradigma. Um dies zu "andern, wurde in der neuen Version das Paket "`\textbf{sqlQueries}"' eingef"uhrt, dessen UML-Klassendiagramm in Abbildung \ref{fig:sqlQueries} dargestellt ist. Dieses Paket soll k"unftig f"ur alle Datenbankanfragen und -verbindungsw"unsche verantwortlich sein\footnote{Momentan gilt das Model-View-Control-Pradigma nur f"ur den Server und die Gui des Clients. Es finden sich z.B. noch direkte Datenbankanfragen im Paket "`client.io"'.}. Ziel war es, die einzelnen Anfragen wiederverwenden zu k"onnen und eine einfachere Anpassung der vorhandenen Anfragen an die Synchronisationsaufgabe\footnote{So musste z.B. der Prim"arschl"ussel der Tabelle "`projekt"' "`ProjNr"' zum Prim"arschl"ussel ("`ProjNr"', "`Datenbanknummer"') erweitert werden, wie in Kapitel \ref{primär} erkl"art wird. Dies wirkt sich auf alle Anfragen aus, die die Tabelle "`projekt"' betreffen.} zu erm"oglichen.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics*[width=0.6\textwidth, viewport=34 251 341 644] 		{../Diagramme/SoftwareNeu/sqlQueries(klein).pdf}
	\caption{Klassendiagramm von ossobook.gui.sqlQueries}
	\label{fig:sqlQueries}
\end{figure}

Das Kernst"uck des "`sqlQueries"'-Pakets bildet die Klasse "`\textbf{QueryManager}"'. Sie delegiert die einzelnen Anfragen an einen "`\textbf{TableManager}"' weiter. Zu den "`TableManagern"' geh"oren die Klassen "`ArtefactManager"', "`DatabaseManager"', "`DefinitionManager"', "`InputUnitManager"', "`MassManager"', "`ProjectManager"', "`SchemeManager"', "`SkeletonManager"', "`SpeciesManager"' und "`UserManager"', wobei der "`SchemeManager"' f"ur Datenbankschemaanfragen verantwortlich ist. Abgesehen vom "`DefinitionManager"', der die Bearbeitung von Merkmalstabellenanfragen "ubernimmt und deswegen beim Aufruf seiner Methoden die "Ubergabe des Tabellennamen erwartet, organisieren alle anderen Manager den Zugriff auf einzelne Tabellen: "`artefaktmaske"', "'version"', "`eingabeeinheit"', "`masse"' und "`massabhaegigkeit"' und "`massdefinition"', "`projekt"', "`skelteil"', "`tierart"' sowie "`benutzer"'.

~\\
Beim QueryManager handelt es sich um eine abstrakte Klasse, die durch die beiden Klassen "`\textbf{LocalQueryManager}"' und "`\textbf{GlobalQueryManager}"' spezialisiert wird. Mithilfe ihrer Funktionen "`createGlobalConnection()"' bzw. "`createLocalConnection()"' wird eine Verbindung zur globalen bzw. lokalen Datenbank hergestellt. Beide Klassen brauchen hierzu die entsprechende Konfigurationsdatei mit den Datenbankverbindungsdaten: "`ossobookDBConfig"".txt"' bzw. "`ossobookLocalDB.""txt"' (vgl. Abschnitt \ref{config}). 

Der Verbindungsaufbau zur Datenbank wird clientseitig durch den "`GuiControler"' ausgel"ost, n"amlich dann, wenn der Nutzer ein Projekt "offnen, die Synchronisation starten oder sich einloggen m"ochte. Er kontrolliert sozusagen, ob mit der globalen oder der lokalen Datenbank gearbeitet wird. Die Verwendung aller weiteren Datenbankfunktionen erfolgt sp"ater "uber die abstrakte "`QueryManager"'-Klasse. Eine Unterscheidung zwischen lokaler und globaler Datenbank ist dann nicht mehr notwendig.

Serverseitig wird jedes Mal eine Datenbankverbindung aufgebaut, wenn der Server eine Synchronisationsanfrage erh"alt. Die Initiierung geht somit vom Paket "`synchronizationSteps"' aus. N"aheres zu den einzelnen Ausl"osern stellen Abschnitt \ref{Login} und Kapitel \ref{syn} dar.


\subsection{Die Konfigurationsdateien}
\label{config}

Im Ossobook-System m"ussen verschiedene Komponenten miteinander kommunizieren k"onnen. Der Nutzer eines Clients arbeitet entweder mit einer Datenbank oder synchronisiert seine lokale mit der globalen. Im ersten Fall muss der Client eine Verbindung zur lokalen bzw. globalen Datenbank aufbauen, im zweiten ist eine Verbindung zum Server und zur lokalen Datenbank n"otig. Der Server muss sich bei der Synchronisation  mit der globalen Datenbank verbinden, um "Anderungen einspielen bzw. auslesen zu k"onnen.

Deswegen gibt es im Ossobook-System drei Arten von Konfigurationsdateien, die Verbindungsdaten enthalten: "`ossobookDBConfig.txt"', "`ossobookLocalDB.txt"' und "`ServerConfig.txt"'. "`\textbf{ossobookDBConfig.txt}"' enth"alt wie bisher die IP-Adresse und den Namen der globalen Datenbank. Der Benutzername und das Passwort hingegen werden nicht mehr gespeichert, da sich der Nutzer k"unftig "uber die Login-Funktion der Gui (vgl. Abschnitt \ref{Login}) authentifizieren soll.

F"ur die Verbindung mit einer lokalen Datenbank ist kein expliziter Login vorgesehen. Deswegen werden sowohl IP-Adresse und Name der lokalen Datenbank als auch Benutzername und Passwort des Clientinhabers in der Datei "`\textbf{ossobookLocalDB.txt}"' gespeichert. Grunds"atzlich wird dabei davon ausgegangen, dass es sich bei dem Benutzernamen um den handelt, der auch f"ur die Anmeldung auf der globalen Datenbank verwendet wird\footnote{Der Benutzername wird z.B. f"ur das lokale Anlegen eines Projekts ben"otigt. Nur wenn Projekteigent"umer und der w"ahrend der Synchronisation verwendete Benutzername "ubereinstimmen, kann das lokale Projekt auch auf der globalen Datenbank angelegt werden, da es andernfalls zu Problemen mit den Triggern kommt (vgl. Kapitel \ref{rechte-db} und \ref{syn}).}. Au"serdem ist zu beachten, dass das in der Datei gespeicherte Passwort nicht mit dem f"ur die globale Datenbank verwendeten "ubereinstimmen darf. Denn fiele der Laptop in die falschen H"ande, w"aren dem Unbefugten die Verbindungsdaten der globalen Datenbank bekannt und er k"onnte auf diese zugreifen.

Die dritte Datei "`\textbf{ServerConfig.txt}"' beinhaltet die Verbindungsdaten des Servers, bestehend aus IP-Adresse und Port. 

Bei allen drei Dateien sowie allen im Folgenden beschriebenen ist dringend die hier angegebene Reihenfolge der Informationen zu beachten, da die Methode "`getInfoFromFile(File infofile)"' der Klasse "`DbKonfiguration"' die Zeilen der Reihe nach ausliest und ohne "Uberpr"ufung an die aufrufende Funktion "ubergibt.

~\\
Der Server muss bei der Synchronisation ggf. Konfliktmails verschicken (vgl. Kapitel \ref{syn-syn}). Hierf"ur m"ussen Mail-Relay-Server, Login f"ur den Mail-Relay-Server sowie zugeh"origes Pass\-wort und Absenderadresse definiert werden. Dies geschieht in der Konfigurationsdatei "`\textbf{MailConfig.txt}"'. Die E-Mails werden "uber den Server des LRZs "`\mbox{mailout}.""\mbox{lrz-muenchen}.""de"' verschickt. Da momentan f"ur das Relaying auf dem Server keine Authentifizierung notwendig ist, handelt es sich bei Benutzernamen und Passwort momentan nur um Platzhalter. Sollte k"unftig jedoch eine Authentifizierung notwendig werden, kann die Ossobook-Software durch deren Angabe weiter verwendet werden.

Als Absenderadresse wurde die imagin"are E-Mail-Adresse "`ossobook-admin@""palaeo.""vetmed.""uni-muenchen.de"' festgelegt.

~\\
Die Kommunikation zwischen Client und Server basiert auf einer asymmetrisch verschl"usselten (Benutzername, Passwort)-Authentifikation. Der Server f"uhrt die einzelnen Synchronisationsschritte (vgl. Kapitel \ref{unzuverlässig}) nur dann aus, wenn der Client sich erfolgreich authentifiziert, wobei die "Uberpr"ufung "uber den Versuch erfolgt, eine Verbindung zur globalen Datenbank unter Verwendung des mitgeteilten Benutzernamens und des erhaltenen Passworts des Clients aufzubauen. Um das Mitlesen dieser Daten zu verhindern, nutzt der Client den "offentlichen Schl"ussel des Servers zur Verschl"usselung, w"ahrend der Server seinen eigenen privaten Schl"ussel zur Entschl"usselung verwendet. Damit m"ussen die beiden Schl"ussel in zwei Konfigurationsdateien gespeichert werden: "`\textbf{publicKey.txt}"' und "`\textbf{privateKey.txt}"'. 

Beide Schl"ussel sollten nicht per Hand, sondern mithilfe der Methode "`generateKeys()"' der Klasse "`KeyGenerator"' des Pakets "`server.encryption"' generiert werden. F"ur die Schl"usselerzeugung enth"alt die Klasse eine eigene main-Methode, die zun"achst fragt, ob tats"achlich ein neues Schl"usselpaar erzeugt werden soll, denn die Methode "`generateKeys()"' "uberschreibt serverseitig die alten Schl"ussel (insbesondere den privaten), womit der alte "offentliche Schl"ussel f"ur alle mobilen Clients unbrauchbar wird. D.h., eine Synchronisation einer lokalen Datenbank mit der globalen ist erst dann wieder m"oglich, wenn der neue "offentliche Serverschl"ussel auf die mobilen Clients kopiert wurde.

Die Methode "`generateKeys()"' erzeugt ein RSA-Schl"usselpaar\footnote{Weitere Informationen zum Thema "`asymmetrische Verschl"usselung"' und dem RSA-Algorithmus gibt u.a. \cite{E06}.}, um anschlie"send den privaten Exponenten und den Modulus in der Datei "`privateKey.txt"' zu speichern und den "offentlichen Exponenten sowie den Modulus in der Datei "`publicKey.txt"' abzulegen.

~\\
Insgesamt gibt es also sechs verschiedene Konfigurationsdateien, die auf die einzelnen Komponenten verteilt werden m"ussen. Der Server ben"otigt die Verbindungsdaten zur globalen Datenbank, muss wissen, wie er Mails verschickt und braucht seinen privaten Schl"ussel, um mit den Clients zu kommunizieren. Deswegen werden serverseitig die Dateien "`ossobookDBConfig.txt"', "`MailConfig.txt"' und "`privateKey.txt"' gespeichert. Au"serdem wird hier der "offentliche Schl"ussel gelagert, um diesen jederzeit an neu angelegte mobile Clients verteilen zu k"onnen.

Jeder Client muss zumindest mit der globalen Datenbank kommunizieren k"on\-nen. Deswegen brauchen sie ebenfalls die Datei "`ossobookDBConfig.txt"'. Mobile Clients haben zus"atzlich noch eine lokale Datenbank, die sie mit der globalen Datenbank synchronisieren wollen, wof"ur sie den Server brauchen. Damit m"ussen sie zus"atzlich noch die Dateien "`ossobookLocalDB.txt"', "`ServerConfig.txt"' und "`publicKey.txt"' bekommen.


\subsection{Der Zusammenhang von "`Login"', "`Projekt "offnen"' und "`Datenbanken synchronisieren"'}
\label{Login}

Abbildung \ref{fig:login} skizziert kurz den Zusammenhang zwischen den Funktionen "`Login"', "`Projekt "offnen"' und "`Datenbank synchronisieren"' der Gui. Nach dem Starten der Client-Software kann der Nutzer eines Clients ohne lokale Datenbank zun"achst nur die Funktion "`Login"' nutzen, um sich beim Programm anzumelden, w"ahrend der Nutzer eines mobilen Clients unter Verwendung der Funktion "`Projekt "offnen"' auch direkt auf der lokalen Datenbank arbeiten kann. Als Unterscheidungsmerkmal zwischen mobilen und nicht mobilen Clients dient dabei die Datei "`ossobookLocalDB.txt"'. Nur wenn diese im erwarteten Verzeichnis\footnote{Die Pfadangabe erfolgt in der Klasse "`GuiControler"' als statische Variable.} abgelegt ist, wird nach erfolgreichem Login die Funktion "`Datenbanken synchronisieren"' freigeschaltet. 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics*[width=1\textwidth, viewport=20 275 557 590] 		{../Diagramme/SoftwareNeu/Guiablauf.pdf}
	\caption{Zusammenhang von "`Login"', "`Projekt "offnen"' und "`Datenbanken synchronisieren"'}
	\label{fig:login}
\end{figure}

Das Login-Fenster ist ein JInternalFrame, das im Paket "`client.gui.common"' definiert ist. Hat der Nutzer seinen Benutzernamen und sein Passwort eingegeben, "uberpr"uft der "`GuiControler"', ob der \textbf{Login} korrekt ist, indem er versucht mit den angegebenen Daten eine Verbindung zur globalen Datenbank aufzubauen. Ist dies erfolgreich, werden die Daten statisch in der Klasse "`LoginData"' gespeichert. So kann, w"ahrend das Programm l"auft, immer wieder auf die Daten zugegriffen werden, ohne dass sich der Nutzer erneut anmelden muss. 

Schl"agt der Verbindungsaufbau mit dem Fehlercode "`1045: Access denied for user 'username'@'host' (using password: YES)"' fehl, so wird eine "`LoginWrongException"' geworfen, die den Nutzer auffordert, seine Daten erneut einzugeben. 

~\\
W"ahlt der Nutzer die Funktion "`\textbf{Projekt "offnen}"', wird er zun"achst gefragt, mit welcher Datenbank er arbeiten m"ochte: lokal oder global. Zu beachten ist allerdings, dass er nur dann eine echte Wahl hat, wenn sich auf seinem Rechner die Datei "`ossobookLocalDB.txt"' befindet und er bereits eingeloggt ist. Andernfalls ist die Wahl "`mit lokaler Datenbank arbeiten"' bzw. "`mit globaler Datenbank arbeiten"' deaktiviert. Nachdem der Nutzer die Datenbank festgelegt hat, "offnet sich wie bisher das "`ProjektAuswahlFenster"'. Hier kann er ein neues Projekt anlegen, ein altes l"oschen oder "offnen. Dabei kann er nat"urlich nur ein Projekt bearbeiten, das sich auch auf der gew"ahlten Datenbank befindet.

Da der Nutzer evtl. mehrere Projekte auf beiden Datenbanken "offnet, wurde das "`ProjektFenster"' zum Bestandteil des neu implementierten "`ProjectManipulation"'-Fensters, indem der Nutzer "uber die drei Reiter "`Datenbank"anderungen"', "`Userverwaltung"' und "`Arbeitsinformation"' zwischen dem "`ProjektFenster"', dem "`UserAdministration"'-Fenster und dem "`ProjectConnectionInformation"'-Fenster hin- und herschalten kann (vgl. Abbildung \ref{fig:userverwaltung}). Die "`ProjectConnectionInformation"' enth"alt Angaben dazu, auf welcher Datenbank sich der Nutzer unter welchem Namen eingeloggt hat. Auf die Userverwaltung wird in Abschnitt \ref{administration} detailliert eingegangen.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics*[width=1\textwidth, viewport=68 269 513 585] 		{../Diagramme/SoftwareNeu/AdminWindow.pdf}
	\caption{Das neue Projektfenster der Gui}
	\label{fig:userverwaltung}
\end{figure}

\section{Implementierung der Rechteverwaltung}
\label{rechte}

Eine der Anforderungen dieser Diplomarbeit besteht darin einem Projektleiter die M"oglichkeit zu geben, verschiedenen Nutzern explizit das Lesen oder das Lesen und Schreiben seines Projekts zu gestatten (vgl. Anhang \ref{anforderungsanalyse}). Implizit muss damit allen anderen Nutzer der Zugriff auf das Projekt verboten werden. 

F"ur die Umsetzung dieses "`Whitelisting"'-Ansatzes sind verschiedene "Anderungen am Datenbankschema sowie einige UPDATE- und INSERT-Trigger\footnote{Wie in Kapitel \ref{delete} dargelegt, werden keine Datens"atze gel"oscht. Folglich sind deswegen keine DELETE-Trigger notwendig.} n"otig, womit sich Abschnitt \ref{rechte-db} besch"aftigt.

Der Projektleiter m"ochte die Rechteanpassungen f"ur sein Projekt m"oglichst einfach handhaben. Deswegen wurde die Gui um eine Userverwaltungsfunktion erweitert, deren Implementierung und Anwendung in Kapitel \ref{rechte-sw} erl"autert wird.

Damit richten sich diese beiden Kapitel ebenfalls an die Ossobook-Software-Entwickler als auch an die -Administratoren.


\subsection{Die Rechteverwaltung in der Ossobook-Datenbank}
\label{rechte-db}

F"ur die Definition und Einhaltung des in Anhang \ref{anforderungsanalyse} geforderten Rechtesystems sind einige Datenbankschema"anderungen, mehrere Trigger und die Einf"uhrung von Benutzertypen notwendig. Diese Anpassungen werden in diesem Kapitel schrittweise eingef"uhrt: Abschnitt \ref{schema} besch"aftigt sich zun"achst damit, wie die verschiedenen Rechte im System gespeichert werden sollen. Danach diskutieren die folgenden zwei Abschnitte \ref{trigger} und \ref{select}, wie die Einhaltung der gegebenen Rechte erzwungen werden kann. Der letzte Abschnitt \ref{grant} definiert schlie"slich, wie die einzelnen Benutzerkonten auf den lokalen bzw. der globalen Datenbank angelegt werden m"ussen, um dem entsprechenden Nutzer nur die Rechte zu gew"ahren, die er unbedingt braucht.


\subsubsection{Rechteverwaltungstabellen und -felder}
\label{schema}

Da alle Daten der Projekte in den vier Tabellen "`projekt"', "`eingabeeinheit"', "`masse"' und "`artefaktmaske"' gespeichert werden, kann eine \hypertarget{projektrechte}{Rechteverwaltung} nicht durch das DBMS erfolgen, denn MySQL 5.0 kann nur Lese- und Schreibberechtigungen f"ur komplette Tabellen verwalten. Deswegen muss in der Ossobook-Datenbank eine neue Tabelle eingef"uhrt werden, die f"ur jedes Projekt speichert, welcher Nutzer f"ur welches Projekt welche Berechtigung hat. Die Definition dieser neuen Tabelle "`\textbf{projektrechte}"' ist in Kasten \ref{fig:projektrechte}\footnote{Die vollst"andigen Definitionen aller Tabellen und Trigger finden sich im Anhang in den Abschnitten \ref{code-schema} und \ref{code-trigger}.\saveFN\dbdef} \footnote{"`Datenbanknummer"', "`DBNummerProjekt"' und "`DBNummerMasse"' werden f"ur die Synchronisation ben"otigt. N"aheres findet sich in Kapitel \ref{syn}\saveFN\nummer.} zu sehen. Die Spalte "`Recht"' kann hierbei die Werte "`schreiben"' und "`lesen"' annehmen, wobei "`schreiben"' bedeutet, dass der Nutzer die Daten des Projekts lesen und "andern darf.


\begin{figure}
\framebox[\textwidth]{\parbox{\textwidth}{
\small
\begin{tabbing}
\texttt{CREATE TABLE `projektrechte` \symbol{40}}\\ 
\hspace{5mm}
\=\texttt{`Benutzer` varchar(100) NOT NULL,}\\
\>\texttt{`ProjNr` int(10) NOT NULL,}\\
\>\texttt{`DBNummerProjekt` int(11) NOT NULL,}\\
\>\texttt{`Recht` enum('lesen','schreiben') NOT NULL,}\\
\hspace{15mm}
\=\texttt{\punkte}\\
\hspace{5mm}
\=\texttt{PRIMARY KEY(`Benutzer`,`ProjNr`,`DBNummerProjekt`)}\\
\hspace{0mm}
\= \texttt{\symbol{41};}
\end{tabbing}
}
}
\caption{Definition der Tabelle "`projektrechte"'}
\label{fig:projektrechte}
\end{figure}

\normalsize
F"ur die globale Ossobook-Datenbank soll mindestens ein Administrator zu\-st"an\-dig sein, der das Datenbankschema und s"amtliche Tabellen, also alle Pro\-jekt\-in\-for\-ma\-ti\-\mbox{ons-}, Merkmals- und Verwaltungstabellen, "andern darf. Um nicht jedes Mal beim Anlegen eines neuen Projekts einen neuen Eintrag f"ur jeden Administrator in der "`projektrechte"'-Tabelle erstellen zu m"ussen, wird die Tabelle "`benutzer"', deren neue Definition in Kasten \ref{fig:benutzer} zu sehen ist, um die Spalte "`\textbf{Admin}"' erg"anzt. Ein Administrator-Eintrag wird in der "`Admin"'-Spalte mit 'Y' gekennzeichnet, sodass klar ist, dass er f"ur alle Projektinformationstabellen Schreib- und Le\-se\-be\-rech\-ti\-gun\-gen besitzt.

\begin{figure}
\framebox[\textwidth]{\parbox{\textwidth}{
\small
\begin{tabbing}
\texttt{CREATE TABLE `benutzer` \symbol{40}}\\
\hspace{5mm}
\=\texttt{`BenutzerName` varchar(100) NOT NULL default '',}\\
\>\texttt{`PIN` int(3) NOT NULL auto\_increment,}\\
\hspace{15mm}
\=\texttt{\punkte}\\
\hspace{5mm}
\=\texttt{\textbf{`Admin`} enum('Y','N') character set} \\
\hspace{10mm}
\=\texttt{latin1 collate latin1\_german1\_ci NOT NULL default 'N',}\\
\hspace{15mm}
\=\texttt{\punkte}\\
\hspace{5mm}
\=\texttt{PRIMARY KEY  (`BenutzerName`),}\\
\>\texttt{UNIQUE KEY `PIN` (`PIN`)}\\
\texttt{\symbol{41};}
\end{tabbing}
}
}
\caption{Definition der Tabelle "`benutzer"'}
\label{fig:benutzer}
\end{figure}

\normalsize
Jeder Nutzer kann zu einem Projektleiter werden, indem er ein neues Projekt anlegt. Damit erwirbt er f"ur dieses Projekt das Recht festzulegen, welcher "`normale"' Nutzer auf sein Projekt lesend bzw. schreibend zugreifen darf. Die Projektleiter-Information muss daf"ur genutzt werden festzustellen, ob ein "`normaler"' Nutzer die "`projektrechte"'-Tabelle in der gew"unschten Art ver"andern darf. Deswegen muss diese Information ebenfalls in der Datenbank gespeichert werden. Hierzu dient das Feld "`ProjBearbeiter"' der "`projekt"'-Tabelle, das zum besseren Verst"andnis in "`\textbf{ProjEigentuemer}"' umbenannt wurde. 


\subsubsection{Einhaltung der "Anderungsrechte in der globalen Datenbank}
\label{trigger}

Nachdem die Informationen "uber die verschiedenen Rechte in der Datenbank gespeichert werden k"onnen, muss sichergestellt werden, dass nur berechtigte Personen diese Daten "andern k"onnen. F"ur das Feld "`Admin"' der Tabelle "`benutzer"' gilt, dass es nur von einem Adminstrator angepasst werden darf. Da dies auch f"ur die restlichen Felder dieser Merkmalstabelle gilt, wird das "Anderungsrecht gewahrt, indem DELETE-, INSERT- und UPDATE-Anweisungen f"ur "`normale"' Nutzer durch das DBMS verboten werden (vgl. Kapitel \ref{grant}).

Die "`projektrechte"'-Tabelle muss jeder Nutzer "andern k"onnen, da grunds"atzlich jeder Nutzer ein Projekt anlegen darf und dadurch zum Projektleiter werden kann. Um unzul"assige Rechte"anderungen eines Projekts zu verhindern, muss deswegen beim "Andern eines bestehenden oder Einf"ugen eines neuen "`projektrechte"'-Datensatzes gepr"uft werden, ob die Aktion vom Projektleiter oder einem Administrator ausgef"uhrt wird. Diese Aufgabe "ubernehmen die neuen Trigger "`\textbf{insert\_rights}"' und "`\textbf{update\_rights}"'. Der Kasten \ref{fig:insert_rights}\useFN\dbdef\ \useFN\nummer gibt den SQL-Code des "`insert\_rights"'-Triggers wieder, wobei der "`update\_rights"' Trigger analog definiert wird.

\begin{figure}
\framebox[\textwidth]{\parbox{\textwidth}{
\small
\begin{tabbing}
\texttt{CREATE}\\
\texttt{TRIGGER insert\_rights BEFORE INSERT ON ossobook.projektrechte} \\
\texttt{FOR EACH ROW}\\
\texttt{BEGIN}\\
\hspace*{4mm}
\=\texttt{DECLARE projowner VARCHAR(100);}\\
\>\texttt{DECLARE is\_admin ENUM('Y','N');}\\
\>\punkte\\
\>\texttt{SELECT ProjEigentuemer INTO projowner FROM ossobook.projekt}\\ 
\hspace*{6mm}
\=\texttt{WHERE projekt.ProjNr=NEW.ProjNr }\\
\>\texttt{AND projekt.Datenbanknummer=NEW.DBNummerProjekt;}\\
\hspace*{4mm}
\=\texttt{SELECT Admin INTO is\_admin FROM ossobook.benutzer WHERE }\\
\hspace*{6mm}
\=\texttt{BenutzerName=SUBSTRING(USER(),1, LOCATE('@',USER())-1);}\\
\hspace*{4mm}
\=\texttt{IF (SUBSTRING(USER(),1, LOCATE('@', USER())-1)!=projowner} \\
\hspace*{6mm}
\=\texttt{\&\& is\_admin!='Y') THEN}\\
\hspace*{9mm}
\=\texttt{SELECT insert\_rights INTO projowner FROM ossobook.projekt;}\\
\hspace*{4mm}
\=\texttt{END IF;}\\
\texttt{END;;}
\end{tabbing}
}
}
\caption{Der Trigger "`insert\_rights"'}
\label{fig:insert_rights}
\end{figure}

Beide Trigger pr"ufen zun"achst, ob es sich beim User, der die trig\-ger\-aus\-l"o\-sen\-de Anweisung ausf"uhrt, um einen Administrator handelt. Hierf"ur schlagen die Trigger in der "`benutzer"'-Tabelle den "`Admin"'-Wert f"ur den Namen nach, mit dem der die triggerausl"osende Anweisung ausf"uhrende Nutzer angemeldet ist. Wird nicht "`Y"' zur"uckgegeben, untersuchen sie danach, ob es sich beim Nutzer um den Leiter des Projekts handelt, f"ur das die Anweisung ausgef"uhrt werden soll. Dazu wird die Information der Spalte "`Proj\-Eigentuemer"' der Tabelle "`projekt"' herangezogen. Kommen die Trigger zu dem Ergebnis, dass der Nutzer nicht der Projekteigent"umer ist, wird die Anweisung "`SELECT insert\_rights INTO projowner FROM ossobook.projekt"' ausgef"uhrt. Diese f"uhrt zum SQL-Fehler "`Unknown column 'insert\_rights' in 'field list'"'\footnote{Zur Zeit werden das Definieren eigener Fehler und deren Behandlung vom MySQL-Server 5.0 nicht unterst"utzt (vgl. \cite{dec}), weswegen der Weg "uber das absichtliche Ausf"uhren eines falschen SQL-Statements gegangen werden muss.}, was wiederum den Abbruch der Anweisung zur Folge hat, die den Trigger ausgel"ost hat. Eine "Anderung der Tabelle "`projektrechte"' erfolgt also nicht.

~\\
Die Verwendung des Felds "`ProjEigentuemer"' als Kriterium, ob ein Nutzer die "`projektrechte"'-Tabelle "andern darf, ist nur dann sinnvoll, wenn sich nicht jeder Nutzer selbst zum Projektleiter erkl"aren kann. Das Feld muss also vor unberechtigten Schreibzugriffen gesch"utzt werden. Dies bedeutet, dass nur ein Administrator den Feldinhalt beliebig festlegen kann. 

F"ur die Einhaltung dieser Forderung sorgen wiederum zwei Trigger: "`project\_creation"' und "`update\_project"'. Dabei pr"uft der "`\textbf{project\_creation}"'-Trigger jedes Mal, wenn ein neuer Datensatz in die Tabelle "`projekt"' eingef"ugt wird, ob der die Anweisung ausf"uhrende Nutzer Administratorrechte besitzt, indem er die "`Admin"'-Spalte der "`benutzer"'-Tabelle zu Rate zieht. Ist dies nicht der Fall, erzwingt der Trigger mit den Zeilen

~\\
\texttt{
\hspace*{3mm}DECLARE username VARCHAR(255);\\
\hspace*{3mm}SET username=SUBSTRING(USER(),1, LOCATE('@', USER())-1);\\
\hspace*{3mm}SET NEW.ProjEigentuemer= username;
}

~\\
dass der das Projekt anlegende, eingeloggte Nutzer auch zu dessen Projektleiter wird.
Der in Kasten \ref{fig:update_project} dargestellte Trigger \textbf{update\_project} sorgt anschlie"send daf"ur, dass ein "`normaler"' Nutzer den einmal festgelegten Projekteigent"umer nicht wieder "andern kann, indem er den Vorzustand des Feldes immer wiederherstellt. 

Zus"atzlich pr"uft der Trigger, ob die restlichen Felder des Datensatzes ge"andert werden d"urfen. Hierzu braucht der ausf"uhrende Nutzer entweder Administratorrechte oder eine Schreibberechtigung f"ur das Projekt. Trifft beides nicht zu, wird die Anweisung abgebrochen, indem der Trigger eine SELECT-Anweisung bzgl. eines nicht vorhandenen Feldes ausf"uhrt (vgl. oben). 

F"ur die "Uberpr"ufung der Administratorrechte wird die "`Admin"'-Spalte der Tabelle "`benutzer"' verwendet. Um festzustellen, ob der Nutzer eine Schreibberechtigung f"ur das Projekt besitzt, wird in der Tabelle "`projektrechte"' nach einem Eintrag f"ur das zu "andernde Projekt und den "andernden Nutzer gesucht. Der zur"uckgelieferte Eintrag muss im Feld "`Recht"' den Wert "`schreiben"' enthalten.

\begin{figure}
\framebox[\textwidth]{\parbox{1\textwidth}{
\small
\begin{tabbing}
\texttt{CREATE}\\
\texttt{TRIGGER update\_project BEFORE UPDATE ON ossobook.projekt} \\
\texttt{FOR EACH ROW}\\
\texttt{BEGIN}\\
\hspace{5mm}
\=\texttt{DECLARE maywrite VARCHAR(50);}\\
\>\texttt{DECLARE is\_admin VARCHAR(50);}\\
\>\texttt{\punkte}\\
\>\texttt{SELECT Admin INTO is\_admin FROM ossobook.benutzer WHERE}\\
\hspace{7mm}
\= \texttt{BenutzerName = SUBSTRING(USER(),1, LOCATE('@', USER())-1);}\\
\hspace{5mm}
\=\texttt{\punkte}\\
\>\texttt{IF is\_admin!='Y' THEN}\\
\hspace{10mm}
\=\texttt{SET NEW.ProjEigentuemer=OLD.ProjEigentuemer;}\\
\>\texttt{SELECT Recht INTO maywrite FROM ossobook.projektrechte} \\
\hspace{12mm}
\=\texttt{WHERE ProjNr=OLD.ProjNr AND }\\
\>\texttt{DBNummerProjekt=OLD.Datenbanknummer AND }\\
\>\texttt{Benutzer=SUBSTRING(USER(),1, LOCATE('@', USER())-1) }\\
\>\texttt{AND DBNummerProjekt=OLD.Datenbanknummer;}\\
\hspace{10mm}
\=\texttt{IF maywrite!='schreiben' THEN}\\
\hspace{15mm}
\=\texttt{SELECT update\_project INTO maywrite FROM projekt;}\\
\hspace{10mm}
\=\texttt{END IF;}\\
\hspace{5mm}
\=\texttt{END IF;}\\
\texttt{END;;}
\end{tabbing}
}
}
\caption{Der Trigger "`update\_project"'}
\label{fig:update_project}
\end{figure}

\normalsize
~\\
Auch beim "Andern eines "`eingabeeinheit"'-, "`masse"'- und "`artefaktmaske"'-Datensatzes muss gepr"uft werden, ob der die Anweisung ausf"uhrende Nutzer eine Schreibberechtigung f"ur das Projekt besitzt. Deswegen gibt es auch f"ur diese Tabellen jeweils einen UPDATE-Trigger, der die Einhaltung des Schreibrechts "uberwacht: "`\textbf{update\_record}"', "`\textbf{update\_masse}"' und "`\textbf{update\_artefact}"'. Alle drei Trigger werden bis auf einen Unterschied wie der bereits beschriebene "`update\_project"'-Trigger definiert (vgl. Kasten \ref{fig:update_project}): Die Projektberechtigung beim  \hypertarget{update_record}{"`update\_record"'-Trigger} muss "uber eine Verkn"upfung der Tabellen "`eingabeeinheit"' und "`projektrechte"' ermittelt werden:


~\\

\texttt{
SELECT \hyperlink{update_record}{Recht} INTO maywrite FROM ossobook.projektrechte \\
\hspace*{3mm}WHERE projektrechte.ProjNr=OLD.ProjNr\\
\hspace*{3mm}AND projektrechte.DBNummerProjekt=OLD.DBNummerProjekt\\
\hspace*{3mm}AND Benutzer=SUBSTRING(USER(),1, LOCATE('@', USER())-1);
}

~\\
Bei den Triggern "`update\_masse"' und "`update\_artefact"' findet sogar eine Verkn"upfung von drei Tabellen statt, um die Projektberechtigung zu ermitteln: "`masse"' bzw. "`artefaktmaske"', "`eingabeeinheit"' und "`projektrechte"'. F"ur den "`update\_masse"'-Trigger ergibt sich somit die folgende SELECT-Anweisung:

~\\
\texttt{
SELECT Recht INTO maywrite FROM ossobook.projektrechte, \\
\hspace*{4mm}ossobook.eingabeeinheit\\ 
\hspace*{2mm}WHERE eingabeeinheit.massID=OLD.massID \\
\hspace*{2mm}AND eingabeeinheit.DBNummerMasse=OLD.Datenbanknummer\\
\hspace*{2mm}AND projektrechte.ProjNr=eingabeeinheit.projNr\\
\hspace*{2mm}AND projektrechte.DBNummerProjekt=eingabeeinheit.DBNummerProjekt\\
\hspace*{2mm}AND Benutzer=SUBSTRING(USER(),1, LOCATE('@', USER())-1);
}

~\\
Es kann jedoch sein, dass es in der Tabelle "`eingabeeinheit"' keinen Eintrag gibt, der auf den zu "andernden "`artefaktmaske"'- bzw. "`masse"'-Datensatz zeigt. Das bedeutet, dass das Rechte-Statement im Trigger kein Ergebnis liefert. In diesem Fall sollte jeder Nutzer den Datensatz "andern k"onnen. Deswegen muss zuvor gepr"uft werden, ob der Datensatz bereits zu einem Projekt geh"ort:

~\\ 
\texttt{
SELECT count(*) INTO belongingTo FROM ossobook.eingabeeinheit\\
\hspace*{3mm}WHERE eingabeeinheit.massID=OLD.massID; 
}

~\\
Es ergibt sich damit insgesamt f"ur den "`update\_masse"'-Trigger die im Kasten \ref{fig:update_masse} dargestellte Definition. Die Erstellung des Triggers "`update\_artefact"' erfolgt analog.

\begin{figure}
\framebox[\textwidth]{\parbox{1\textwidth}{
\small
\begin{tabbing}
\texttt{CREATE}\\ 
\texttt{TRIGGER update\_masse BEFORE UPDATE ON ossobook.masse}\\
\texttt{FOR EACH ROW}\\
\texttt{BEGIN}\\
\hspace{2mm}
\=\texttt{DECLARE is\_admin ENUM('Y','N');}\\
\>\texttt{DECLARE maywrite VARCHAR(50);}\\
\>\texttt{DECLARE belongingTo int(11);}\\
\>\texttt{\punkte}\\ 
\>\texttt{SELECT Admin INTO is\_admin FROM ossobook.benutzer WHERE}\\ 
\hspace{3mm}
\=\texttt{BenutzerName= SUBSTRING(USER(),1, LOCATE('@', USER())-1);}\\
\hspace{2mm}
\=\texttt{IF is\_admin!='Y' THEN}\\
\hspace{5mm}
\=\texttt{SELECT count(*) INTO belongingTo FROM ossobook.eingabeeinheit}\\
\hspace{7mm}
\=\texttt{WHERE eingabeeinheit.massID=OLD.massID;}\\
\hspace{5mm}
\=\texttt{IF (belongingTo>0) THEN}\\
\hspace{10mm}
\=\texttt{SELECT Recht INTO maywrite FROM ossobook.projektrechte,} \\
\hspace{12mm}
\=\texttt{ossobook.eingabeeinheit}\\
\>\texttt{WHERE eingabeeinheit.massID=OLD.massID} \\
\>\texttt{AND eingabeeinheit.DBNummerMasse=OLD.Datenbanknummer}\\ 
\>\texttt{AND projektrechte.ProjNr=eingabeeinheit.projNr AND}\\
\>\texttt{projektrechte.DBNummerProjekt=eingabeeinheit.DBNummerProjekt}\\
\>\texttt{AND Benutzer=SUBSTRING(USER(),1, LOCATE('@', USER())-1);}\\
\hspace{10mm}
\=\texttt{IF(maywrite!='schreiben') THEN}\\
\hspace{15mm}
\=\texttt{SELECT update\_masse INTO maywrite FROM ossobook.projekt;}\\
\hspace{10mm}
\=\texttt{END IF;}\\
\hspace{5mm}
\=\texttt{END IF;}\\
\hspace{2mm}
\=\texttt{END IF;}\\
\texttt{END;;}
\end{tabbing}
}
}
\caption{Der Trigger "`update\_masse"'}
\label{fig:update_masse}
\end{figure}

\normalsize
~\\
Beim Einf"ugen eines neuen "`masse"'- bzw. "`artefaktmaske"'-Datensatzes m"ussen keine weiteren Rechte beachtet werden, da ein neuer Eintrag zun"achst zu keinem Projekt geh"ort. Dies "andert sich erst, wenn der neue Datensatz einem "`eingabeeinheit"'-Datensatz zugeordnet wird. Dann "andert sich die Tabelle "`eingabeeinheit"' und der Trigger "`update\_record"' wird ausgel"ost, der die Rechte"pr"ufung "ubernimmt. 

Problematischer ist das Einf"ugen eines neuen Datensatzes in die Tabelle "`eingabeeinheit"'. Dieser wird direkt einem Projekt zugeordnet, weswegen eine Pr"ufung des Schreibrechts erfolgen muss, was der Trigger "`\textbf{insert\_record}"' "ubernimmt. Die entsprechende Pr"ufzeile ist dieselbe wie beim Update-Trigger der Tabelle (vgl. \hyperlink{update_record}{oben}).

~\\
Die hier beschriebenen acht Trigger sorgen daf"ur, dass unberechtigte Anweisungen, die die Projektinformationen "andern, bemerkt und nicht ausgef"uhrt werden. Allerdings verkomplizieren sie das Anlegen eines Projekts f"ur den "`normalen"' Nutzer, da er zus"atzlich einen neuen Eintrag f"ur die "`projektrechte"'-Tabelle erstellen muss, um sein Projekt "andern zu k"onnen.
Deswegen wurde ein weiterer Trigger implementiert, der ihm diese Arbeit abnimmt: "`\textbf{project\_owner}"'. Dieser Trigger wird durch das Einf"ugen eines neuen Projekts ausgel"ost und f"ugt einen neuen Datensatz in die "`projektrechte"'-Tabelle ein:

~\\
\texttt{
INSERT INTO ossobook.projektrechte\\
\hspace{5mm}(Benutzer,ProjNr,Recht,DBNummerProjekt) VALUES\\
\hspace{5mm}(NEW.ProjEigentuemer, NEW.ProjNr, 2, NEW.Datenbanknummer);
}

~\\
Bei dem "`Benutzer"' handelt es sich hier um den eingeloggten User, bei "`ProjNr"' sowie "`DBNummerProjekt"' um den Prim"arschl"ussel des neuen Projekts und beim Recht um die Schreibberechtigung.

Da jeder Administrator sowieso das Recht hat, das selbst angelegte Projekt zu "andern, pr"uft der Trigger, ob es sich beim neuen Projektleiter um einen Administrator handelt. Nur wenn dies nicht der Fall ist, wird der neue Datensatz in die "`projektrechte"'-Tabelle eingef"ugt.


\subsubsection{Die Umsetzung von Leseberechtigungen}
\label{select}

Eine Absicherung gegen unberechtigtes Lesen von Projekten im Ossobook-System wurde nicht umgesetzt, da es beim MySQL-Server 5.0 keine SELECT-Trigger gibt. Eine L"osung k"onnte allerdings dar"uber herbeigef"uhrt werden, dass der Inhalt der "`eingabeeinheit"'-, "`masse"'- und "`artefaktmaske"'-Tabellen jeweils auf separate Tabellen f"ur die einzelnen Projekte aufgeteilt w"urde. Dies erg"abe eine Menge von Tabellen (("`eingabeeinheit\_$<$$projekt_1$$>$"',..., "`eingabeeinheit\_$<$$projekt_n$$>$"'), ("`masse\_$<$$projekt_1$$>$"',..., "`masse\_$<$$projekt_n$$>$"'),\  ("`artefaktmaske\_$<$$projekt_1$$>$"', ..., "`artefaktmaske\_$<$$projekt_n$$>$"')), f"ur die die Berechtigungen einzeln festgelegt werden k"onnten. Der Nachteil an dieser L"osung ist, dass f"ur jedes anzulegende Projekt drei weitere Tabellen enst"anden und der Administrator diese neuen Tabellen f"ur jeden berechtigten User  freigeben m"usste.

~\\
Eine zweite L"osung des Leseproblems k"onnte darin bestehen, eine View f"ur jede der oben genannten Tabellen nach folgendem Schema anzulegen:

~\\
\texttt{
CREATE VIEW eingabeeinheit\_view AS\\
\hspace*{2mm}SELECT * FROM eingabeeinheit e WHERE EXISTS\\
\hspace*{4mm}(SELECT * FROM projektrechte p WHERE\\
\hspace*{6mm}e.projnr=p.projnr AND e.DBNummerProjekt=p.DBNummerProjekt\\
\hspace*{6mm}AND p.BenutzerName=SUBSTRING(USER(),1, LOCATE('@', USER())-1);\\
\hspace*{2mm});
}   

~\\
Damit k"onnte der Zugriff f"ur einen "`normalen"' Nutzer auf die eigentlichen Tabellen gesperrt werden. SELECT-, INSERT- und UPDATE-Anweisungen w"urden nur noch auf der entsprechenden View ausgef"uhrt. 

Da f"ur diese L"osung ein tiefgreifender Eingriff in das Datenbankschema erforderlich w"are und dies viele Anpassungen der Ossobook-Software zur Folge h"atte, wurden die Views vorerst nicht implementiert. Stattdessen erfolgt der Ausschluss des unberechtigten Lesens im Anwendungsprogramm (vgl. Abschnitt \ref{rechte-sw}). 
Um sicher auszuschlie"sen, dass unberechtigte Personen fremde, wichtige Projekte lesen, sollten diese auf einer eigenen, separaten Datenbank arbeiten. So k"onnte es z.B. eine "Ubungsdatenbank f"ur die Studenten und eine Forschungsdatenbank f"ur die Mitarbeiter des Instituts geben.


\subsubsection{Das Anlegen von Benutzerkonten}
\label{grant}

Auf der globalen Datenbank wird strikt zwischen den Administratoren und "`normalen"' Nutzern unterschieden. W"ahrend die Administratoren grunds"atzlich das Datenbankschema sowie alle Projektinformations-, Merkmals- und Verwaltungstabellen "andern d"urfen, gelten f"ur "`normale"' Nutzer strenge Regeln. Sie d"urfen die Merkmals- (mit Ausnahme der "`projektrechte"'-Tabelle) sowie Verwaltungstabellen "uberhaupt nicht "andern und an den Projektdaten und -rechten nur dann Anpassungen vornehmen, wenn sie eine entsprechende Schreibberechtigung daf"ur haben. Die Einhaltung aller Berechtigungen der Projektinformationstabellen und der "`projektrechte"'-Tabelle wird durch die in Kapitel \ref{trigger} vorgestellten Trigger gew"ahrleistet. Damit kann die Schreibberechtigung auf diesen Tabellen grunds"atzlich f"ur alle Nutzer freigegegeben werden. 

Grunds"atzlich bestehen f"ur die Verwaltungs- und Merkmalstabellen (mit Ausnahme der "`projektrechte"'-Tabelle) keinerlei Restriktionen bzgl. des Lesens. Hinsichtlich der Projektdaten und -rechte sollen die Leseeinschr"ankungen nicht durch das DBMS, sondern durch die Anwendungssoftware "uberwacht werden (vgl. Abschnitt \ref{select}). Damit m"ussen alle Nutzer grunds"atzlich das Recht haben, auf allen Ossobook-Datenbanktabellen SELECT-Anweisungen aus\-zu\-f"uh\-ren.

Damit wird ein Benutzerkonto f"ur einen "`normalen"' Nutzer auf der globalen Datenbank wie folgt angelegt:  

~\\
\texttt{
GRANT SELECT ON ossobook.* TO username IDENTIFIED BY 'password';\\
GRANT INSERT, UPDATE ON ossobook.projekt TO username;\\
GRANT INSERT, UPDATE ON ossobook.masse TO username;\\
GRANT INSERT, UPDATE ON ossobook.artefaktmaske TO username;\\
GRANT INSERT, UPDATE ON ossobook.eingabeeinheit TO username;\\
GRANT INSERT, UPDATE ON ossobook.projektrechte TO username;\\
INSERT INTO ossobook.benutzer (BenutzerName, Admin, E-Mail) \\
\hspace*{3mm}VALUES ('username', 'N', 'username@domain.de');\footnote{Die Spalte "`E-Mail"' wird f"ur das Konfliktmanagement der Synchronisation verwendet. Weitere Informationen hier"uber gibt Kapitel \ref{syn-syn}.}
}

~\\
Ein Administrator hingegen muss UPDATE-, INSERT- und DELETE-An\-wei\-sun\-gen auf allen globalen Tabellen ausf"uhren k"onnen. So kann er jederzeit den Inhalt korrigieren, wenn es zu Fehlern gekommen ist. Damit ergibt sich f"ur das Anlegen eines Administratorkontos die folgende Befehlssequenz:

~\\
\texttt{
GRANT ALL ON ossobook.* TO 'admin' IDENTIFIED BY 'password';\\
INSERT INTO ossobook.benutzer (BenutzerName, Admin, E-Mail) \\
\hspace*{3mm}VALUES ('admin', 'Y', 'admin@domain.de');
}

~\\
In einer lokalen Datenbank wird nicht zwischen "`normalem"' Nutzer und Administrator unterschieden. Dies liegt daran, dass auch der "`normale"' Nutzer das Datenbankschema und alle Tabellen "andern k"onnen muss, denn w"ahrend der Synchronisation m"ussen evtl. das lokale Datenbankschema angepasst und "Anderungen des globalen Datenbankinhalts in die lokale Datenbank eingebracht werden. Insbesondere beinhaltet dies das Aktualisieren der Projekte, f"ur das ein Nutzer nur eine Leseberechtigung besitzt, und das Aktualisieren der Merkmalstabellen, sodass die Trigger zur Rechte"uberwachung nicht eingesetzt werden k"onnen. Somit gibt es auch f"ur den "`normalen"' Nutzer keine Einschr"ankungen bzgl. des Arbeitens mit seiner lokalen Datenbank; er darf alles.

Eine Besonderheit gilt es allerdings noch f"ur die lokalen Datenbanken zu beachten: W"ahrend der Synchronisation muss der Nutzer seine lokale Datenbank sperren k"onnen (vgl. Kapitel \ref{syn}), weswegen er das Lock-Privileg braucht. Insgesamt ergibt sich das folgende Vorgehen f"ur das Anlegen eines Nutzers (oder Administrators):

~\\
\texttt{
GRANT ALL ON ossobook.* TO 'username' IDENTIFIED BY 'password2';\\
GRANT LOCK TABLES ON ossobook.* TO 'username';
}\footnote{F"ur die Tabelle "`benutzer"' sollte kein neuer Eintrag f"ur den neu angelegten Nutzer erstellt werden. Stattdessen sollte der entsprechende Eintrag durch die Synchronisation der lokalen mit der globalen Datenbank auf die lokale Datenbank kopiert werden.}


\subsection{Die Rechteverwaltung in der Ossobook-Software}
\label{rechte-sw}

Nachdem in Kapitel \ref{rechte-db} die Zugriffsm"oglichkeiten auf Projekte und Tabellen der Ossobook-Datenbank f"ur die einzelnen User begrenzt wurden, m"ussen auch Anpassungen an der Ossobook-Software vorgenommen werden. Sonst w"urde z.B. der Versuch ein Projekt zu l"oschen, f"ur das der Nutzer keine Schreibberechtigung besitzt, zu einer Fehlermeldung seitens des DBMS', ausgel"ost durch einen Trigger, f"uhren. Solche Fehlermeldungen gilt es nun in der Anwendungssoftware zu vermeiden bzw. ihr Auftreten sinnvoll abzufangen. Die hierf"ur vorgenommenen Anpassungen werden in Abschnitt \ref{bestehend} erl"autert.

Die Projekte sollen vom Projektleiter f"ur verschiedene Nutzer freigegeben werden. Daf"ur wird eine komfortable M"oglichkeit gebraucht, die auch ein Mitarbeiter, der "uber keinerlei SQL-Kenntnisse verf"ugt, bedienen kann. Abschnitt \ref{administration} beschreibt die Erweiterung der Ossobook-Gui um ein Fenster zur Nutzerverwaltung.


\subsubsection{Anpassungen der bestehenden Software}
\label{bestehend}

Zun"achst wurden zwei neue Methoden implementiert, die die Abfragen bzgl. der Rechte vereinfachen sollen: "`\textbf{getIsAdmin()}"' der Klasse "`UserManager"' gibt an, ob der eingeloggte Nutzer Administrator ist. "`\textbf{getRight(int[] projectKey)}"' holt aus der Datenbank das Recht, das ein Nutzer f"ur das gegebene Projekt hat. 

Diese Methoden dienen der Entscheidung, ob ein Nutzer einen neuen Tiercode erstellen, ob er die Daten eines Projekts lesen und ob er ein Projekt "andern darf. 

Ein neuer Tiercode soll grunds"atzlich nur auf der globalen Datenbank erstellt werden. Deswegen wird erst nach einem erfolgreichen Login gepr"uft, ob die Funktion "`Neuer TierCode"' im Men"upunkt "`Codes"' (vgl. Kapitel \ref{client}) freigeschaltet werden soll. Gibt "`getIsAdmin()"' "`true"' zur"uck, so handelt es sich beim angemeldeten Nutzer um einen Administrator und die Funktion wird freigegeben.

M"ochte ein "`normaler"' Nutzer ein Projekt "offnen - egal ob global oder lokal - soll er nur die Projekte sehen, f"ur die er mindestens eine Leseberechtigung besitzt. Deswegen wurde die Abfrage

~\\
\texttt{
\hspace*{2mm}\symbol{34}SELECT ProjNr, ProjName FROM projekt WHERE \\
\hspace*{3mm}ProjBearbeiter=\symbol{34} + benutzernr
}

~\\
im "`ProjektAuswahlFenster"' abge"andert:\\

\texttt{
\hspace*{2mm}\symbol{34}SELECT ProjNr, ProjName, Datenbanknummer FROM \symbol{34}+ \\
\hspace*{3mm}databaseName+\symbol{34}.projekt WHERE \punkte\ EXISTS\\
\hspace*{3mm}(SELECT * FROM projektrechte WHERE \\
\hspace*{3mm}Benutzer=SUBSTRING(USER(),1, LOCATE('@', USER())-1)\\
\hspace*{3mm}AND projekt.ProjNr=projektrechte.ProjNr AND\\ \hspace*{3mm}projekt.Datenbanknummer=projektrechte.DBNummerProjekt);\symbol{34}
} 

~\\
Sie wird jetzt "uber die Methode "`holeProjekte()"' der Klasse "`ProjectManager"' ausgef"uhrt. Diese Methode unterscheidet auch zwischen "`normalem"' Nutzer und Administrator. Hierzu nutzt sie die Funktion "`getIsAdmin()"'. So kann ein Administrator alle Projekte sehen und l"oschen.

"Offnet ein Nutzer ein Projekt, bedeutet dies noch nicht, dass er es auch "andern darf. Deswegen wird in den Klassen "`ProjektFenster"' und "`ProjektVeraenderungsFenster"' mit den Funktionen "`getIsAdmin()"' und "`getRight(int[] projectKey)"' gepr"uft, ob der Nutzer Administrator- oder f"ur das ge"offnete Projekt Schreibrechte besitzt. Ist dies nicht der Fall, werden die Kn"opfe "`L"oschen"' und "`Einf"ugen"' bzw. "`"Andern"' sowie "`Update"' deaktiviert, sodass der Nutzer keine "Anderungen abschicken kann.

~\\
Im "`ProjektAuswahlFenster"' muss nun noch verhindert werden, dass ein Nutzer versucht, ohne entsprechende Schreibberechtigung ein Projekt zu l"oschen. Hier kann der Knopf "`L"oschen"' nicht einfach deaktiviert werden, da es evtl. andere Projekte gibt, die der Nutzer durchaus l"oschen darf. Deswegen wirft die Methode "`deleteProject(int[] projectKey)"' eine "`NoWriteRightException"', die den Nutzer "uber das Fehlschlagen des L"oschenversuchs und dessen Grund informiert.


\subsubsection{Die Userverwaltung}
\label{administration}

In Abbildung \ref{fig:userverwaltung} ist ein Userverwaltungsfenster zu sehen, "uber das ein Projektleiter die Rechte einzelner Nutzer f"ur sein Projekt anpassen kann. Dazu w"ahlt er die verschiedenen Nutzer aus, klickt das zu vergebende Recht ("`weder lesen noch schreiben"', "`nur lesen"' oder "`lesen und schreiben"') an und schickt die "Anderungsaufforderung "uber den "`Rechte "andern"'-Knopf ab. Das Userverwaltungsfenster ist fest an das Projekt gekoppelt, d.h. der Nutzer erh"alt es, indem er das Projekt "offnet und dann auf den Reiter "`Userverwaltung"' klickt. Dies ist allerdings nur dann m"oglich, wenn der angemeldete Nutzer der Projektleiter des ge"offneten Projekts oder Administrator ist. Zur Bestimmung werden die Methoden "`\textbf{isProjectOwner(int[] projectKey)}"' der Klasse "`ProjectManager"' und "`getIsAdmin()"' herangezogen. Handelt es sich beim Nutzer weder um einen Administrator noch um den Projektleiter, ist der Reiter deaktiviert.

~\\
Das Userverwaltungsfenster wird durch die Klasse "`AdminWindow"' des Pakets "`\textbf{client.gui.administration}"' definiert. Die ebenfalls sich hier befindende Klasse "`UserAdministration"' "uberwacht das Fenster auf Nutzeraktionen. Schickt der Nutzer seinen "Anderungswunsch ab, so f"uhrt diese Klasse ("uber einen entsprechenden Aufruf des "`QueryManagers"') die "Anderung durch: Bei der Vergabe des Rechts "`nur lesen"' oder "`lesen und schreiben"' wird zun"achst versucht, den f"ur den Nutzer und das Projekt vorhandenen Datensatz in der "`projektrechte"'-Tabelle anzupassen. In diesem Fall wird also das vorhandene Recht des Nutzers ge"andert. Schl"agt der UPDATE-Versuch fehl, d.h. ist keine Zeile der Tabelle durch das UPDATE betroffen, so wird ein neuer Datensatz f"ur das entsprechende Projekt, den gegebenen Nutzer und das gew"unschte Recht in die "`projektrechte"'-Tabelle eingef"ugt. Der Nutzer durfte die Projektdaten vorher weder lesen noch "andern. 

Soll der Nutzer kein Recht mehr f"ur das Projekt haben, so wird der entsprechende Datensatz aus der "`projektrechte"'-Tabelle gel"oscht \footnote{Genau genommen wird der Datensatz als "`gel"oscht"' markiert (vgl. Kapitel \ref{delete}).}.
